\makeatletter
\def\input@path{ {./} {../sty/} {sty/} }
\makeatother

\documentclass[11pt,answers]{exam}

\usepackage{macro}


\author{ITHURBIDE Martin \& VERCASSON Victor}
\date{2022-2023}
\title{{\bf Conception Formelle} \\ TD-TP : Un peu de théorie et de pratique.}

\qformat{\large \textbf{Exercice \thequestion~: \thequestiontitle\hfill}} 

\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{Réponse:}\par\noindent}
\ifdef{\dyslexic}{
\usepackage{fontspec}

\setmainfont{OpenDyslexic}
}{}


\begin{document}

\maketitle

Ce travail est à réaliser en binôme. La date de rendu est fixée au 2 mai 2023.


Les exercices sont par difficulté croissante. Les deux premiers demandent uniquement d’appliquer le calcul de $\WP$ et de trouver des invariants de boucle.
Les réaliser parfaitement devrait valoir autour de 12-13 (4 pour le premier, 8-9 pour le second).
Le troisième demande de démontrer une fonction avec deux boucles imbriquées, et consiste à déterminer les invariants et les démontrer avec frama-c. Il devrait être noté sur 4 ou 5.
Le dernier demande de donner un code correct et sa spécification à partir d’une spécification informelle. Il est noté sur 2-3 points.

Ce barème n’est qu’indicatif, mais le message de celui-ci est de traiter les questions dans l’ordre.

\paragraph{Structure du devoir et rendu}

Le devoir est constitué du présent document, ainsi que de fichiers de code à compléter en parallèle des questions posées.
Le code fourni est découpé ainsi : un fichier .c et .h pour chaque fonction.
Ces fichiers sont à remplir au fur et à mesure.

Pour répondre aux questions, vous avez deux choix :
\begin{itemize}
    \item Soit compléter le présent document .tex en plaçant vos réponses dans les blocs solutionorbox prévues à cet effet. Pour cela, référez-vous aux macros définies dans les sujets de TD. Si vous avez besoin de compiler avec la police OpenDyslexic, faites-le avec la ligne suivante : 
    
    \verb#latexmk -xelatex -usepretex='\def\dyslexic{}' TD-TP.tex#
    \item Soit produire un document pdf par d’autres moyens (autre logiciel, scan), tant que c’est lisible, ça me conviendra.
\end{itemize}

Vous devrez rendre (sur la page moodle du cours) :
\begin{itemize}
    \item Le présent document de réponse (ou votre version).
    \item Le dossier \texttt{code} complété. Dans les fichiers qui le composent, vous pourrez si besoin rajouter des commentaires expliquant comment prouver certaines spécifications si ce n’est pas immédiat, ou expliquer ce qui vous bloque.
\end{itemize}


\paragraph{Rappels de logique :}

On rappelle que :
\begin{itemize}
    \item $p \Rightarrow q \equiv \neg p \vee q$
    \item $(p \wedge q) \Rightarrow r \equiv p \Rightarrow q \Rightarrow r$.
\end{itemize}

Vous aurez à manipuler des expressions comprenant des $\forall$. Pour ces expressions-là, lorsque vous appliquez un pas de $\WLP$, grossièrement il vous faut découper votre formule entre partie modifiée et partie non-modifiée, et appliquer le calcul. Plus concrètement ici, ce que vous devriez avoir, c’est quelque chose du genre :
\begin{align*}
    & \WLP(t[i] = x,\forall j; 0 \leq j \leq i ==> \varphi(t[j]))\\
    \equiv & \WLP(t[i] = x,(\forall j; 0 \leq j < i ==> \varphi(t[j])) \wedge \varphi(t[i]))\\
    \equiv & (\forall j; 0 \leq j < i ==> \varphi(t[j])) \wedge \varphi(x)
\end{align*}

La règle la plus générale d’où vient cela est la suivante : pour $\varphi$ et $\psi$ des formules quelconques :
\begin{align*}
    \forall j; \varphi(j) \equiv \forall j; \psi(j) ==> \varphi(j) \wedge \forall j; \neg \psi(j) ==> \varphi(j);
\end{align*}

Un autre point, c’est «soyez paresseux» : si vous arrivez à un moment sur un calcul équivalent à $\bot \Rightarrow \WLP(i-j,\phi)$, il est inutile de calculer $\WLP(i-j,\phi)$ pour déterminer que l’implication est vraie.

On attendra que vos calculs de $\WP$ soient suffisamment détaillés, mais vous pouvez sauter quelques étapes si elles sont faciles (comme par exemples, appliquer plusieurs substitutions d’un coup). Évidemment, tant que cela est correct.

Comme dit souvent, pour les justification de vérité de formule, on n’attendra pas de preuves formelles, mais des justifications convaincantes (i.e., qui n’oublient pas de cas, mais on restera tolérant sur la forme).
En gros, quand vous aurez une implication, une possibilité sera de dire un truc du genre «l’implication est vraie car telle et telle partie de la partie gauche impliquent bien la partie droite».
Un «ben oui» (ou plutôt un remplacement par $\top$) sera admissible pour des propriétés du genre $\bot \Rightarrow \varphi$, $\varphi \Rightarrow \top$ ou $a < b \Rightarrow a \leq b$.
Cependant, pour faire cela de manière convaincante, vous auriez intérêt à simplifier vos formules avant.

Dans le présent sujet, on donne une version normalisée du code pour vous faciliter
preuves (if then else développés, un seul return, que des while). Évidemment, vous pouvez
coder autrement, mais il sera plus aisé de faire ces restrictions sur papier.

Attention : on manipule beaucoup de unsigned int. En pratique, dans vos formules, \emph{quantifiez sur des integer, et non des int}.

\paragraph{Un mot sur les preuves :}

À partir de l’exercice 3, certaines des preuves commencent à être difficiles pour les solveurs, aussi faites bien les trois points suivants :
\begin{itemize}
    \item Vérifiez que le solveur Z3 4.8.10 (counter-examples) est activé (il parvient à démontré des propriétés où alt-ergo et les autres variantes de Z3 échouent -- ne me demandez pas pourquoi). Attention, il y a trois variantes de Z3 installée au CREMI, et c’est bien celle avec counter-examples qui fonctionne dans certains cas. Pensez à cliquer sur «filter» dans l’onglet Provers de frama-c si vous ne le voyez pas.
    \item Si certaines propriétés ne sont pas prouvées, retentez la preuve : quand les solveurs tentent trop de preuves en même temps, il arrive que certaines timeout pour de mauvaises raisons. Les relancer peut régler le problème.
    \item Prouvez d’abord le contrat de fonction, avant d’ajoutez les gardes RTE, puis prouvez ces dernières. Dans certains cas, tenter de tout prouver d’un coup peut ne pas fonctionner.
    \item Si cela ne marche toujours pas (et que vous avez confiance en la propriété), cliquez sur le nom du but, puis sur la tactique «filter». Cela peut parfois régler le problème.
\end{itemize}

Si rien de tout cela ne marche, vous avez probablement oublié de spécifier certaines hypothèses (ou votre propriété est fausse), donc reprenez votre stylo.



\begin{questions}

    \titledquestion{Valeur absolue}
  
    On commence par une petit mise en jambe, la fonction valeur absolue.
    La formalisation de \code{abs} vous est donnée dans \texttt{abs.h}. Il faut la lire comme si $n$ est strictement positif, le résultat est n, sinon c’est $-n$ (comme on l’attend d’une valeur absolue).

    Dans vos raisonnements, vous pourrez directement remplacer $abs(n)$ par $n$ ou $-n$ quand il se trouve à droite d’une implication où le résultat est connu. Par exemple, si vous avez la formule $n > 42 \Rightarrow abs(n) >= 12$, vous pouvez la remplacer par $n > 42 \Rightarrow n >= 12$

        \begin{lstlisting}
/*@ ensures \result == abs(n);
*/
int abs(int n)
{
    int res = n;
    if (n < 0)
        res = -n;
    return res;
}
    \end{lstlisting}

    \begin{parts}

    \part Si ce n’est pas déjà fait et que vous rendrez le présent .tex, mettez vos noms dans la balise author situé en haut de ce document (celle où il y a écrit un message assez explicite). (0 points)

    \part Calculez $\WP(\code{abs},\psi)$ pour $\psi$ la post-condition fournie, et déduisez-en un triplet de \bsc{Hoare} valide.

    \begin{solutionorbox}
        $
        \psi = \result == abs(n)\\
        \WP(\code{abs},\psi) \equiv \WP(5,\WP(6-7,\WP(8,\psi)))\\
        \WP(\code{abs},\psi) \equiv \WP(5,\WP(6-7,\psi[\result \leftarrow res]))\\
        \WP(\code{abs},\psi) \equiv n<0 \Rightarrow \psi[\result \leftarrow res][res \leftarrow -n]\\
        \land n \geq 0 \Rightarrow \psi[\result \leftarrow res][res \leftarrow n]\\
        \WP(\code{abs},\psi) \equiv n<0 \Rightarrow (res == abs(n))[res \leftarrow -n] \\
        \land n \geq 0 \Rightarrow (res == abs(n))[res \leftarrow n]\\
        \WP(\code{abs},\psi) = (n<0 \Rightarrow -n == abs(n)) \land (n \geq 0 \Rightarrow n == abs(n))\\
        \WP(\code{abs},\psi) = n<0 \lor n \geq 0(trivial)\\
        \WP(\code{abs},\psi) = \top
        $
        \\ \\
        $ \{\top\}abs\{\psi\} $ est un triplet de \bsc{Hoare} valide.
        
    \end{solutionorbox}

    \part Évidemment, on a ici une correction partielle, dans le sens où on n’a pas tenu compte des comportements indéterminés.
    Quelle information manque-t’il pour assurer qu’il n’y aura pas d’erreur à l’exécution ?

    \begin{solutionorbox}
        La valeur de la variable n doit aussi comprendre les condtion $n < INT\_MAX$ et $n>INT\_MIN$
        pour garantir que la fonction ne provoquera pas d'erreur raison d'un dépassement de capacité.
    \end{solutionorbox}


    On considère un autre code pour calculer cette fonction :

\begin{lstlisting}
/*@ ensures \result == abs(n);
*/
int abs2(int n)
{
    int aux = n % 2 + (n + 1) % 2;
    return n * aux;
}
\end{lstlisting}

    \part Calculez $\WP(\code{abs2},\psi)$ pour $\psi$ la post-condition fournie.
    Justifiez que la formule obtenue est toujours vraie (on ne demande pas une preuve formelle mais une explication de la raison).

    \begin{solutionorbox}
        $
        \WP(\code{abs2},\psi) \equiv \WP(5,WP(6,\psi))\\
        \WP(\code{abs2},\psi) \equiv \WP(5,\psi[\result \leftarrow n*aux])\\
        \WP(\code{abs2},\psi) \equiv \WP(5,\psi[\result \leftarrow n*(n\%2 + (n+1)\%2)])\\
        \WP(\code{abs2},\psi) \equiv \WP(5,\psi[\result \leftarrow n*(n\%2) + n*((n+1)\%2)])\\
        \WP(\code{abs2},\psi) \equiv \psi[\result \leftarrow * (n\%2) + n * ((n + 1)\%2)]
        $ 
        \\ \\
        La formule est toujours vraie car on retourne -n si la valeur est négative et n si elle est positive ou nul, ce qu'on attend de \textbf{abs2}.
        \\ \\
        Si la valeur est positive :\\
        n * 1 $+$ n * 0 $=$ n ou n*0 $+$ n*1 $=$ n\\
        Si la valeur est negative :\\
        n * -1 $+$ n * 0 $=$ -n ou n*0 $+$ n*-1 $=$ -n\\
        \\ \\
        Donc la formule est toujours vraie.

    \end{solutionorbox}

    \part Quelle préconditions faut-il pour ne pas avoir de comportement indéterminé ? Justifiez.

    \begin{solutionorbox}
        $
        requires \quad INT\_MAX > n \geq INT\_MIN;\\
        $
        Afin d'éviter un debordement de capacité, il faut que la valeur de n soit comprise entre INT\_MAX et INT\_MIN afin de s'assurer que n+1 ne deborde pas.
    \end{solutionorbox}

    \part Compléter le fichier \texttt{abs.h} de manière à ce que Frama-C puisse démontrer la post-condition fournie, en ajoutant les assertions RTE. Il est bien évidemment possible (et encouragé) de répondre aux questions précédentes grâce à celle-ci.
    Attention, alt-ergo n’arrive pas à démontrer \code{abs2}, mais z3, oui.

    Ajoutez également les clauses assigns et terminates pertinentes.

    \end{parts}

    \titledquestion{Max\_dist}

    On veut maintenant une fonction qui calcule la plus grande différence entre deux éléments d’un tableau. On considère le code de la fonction, ainsi que la postcondition que l’on souhaite démontrer.


    \begin{lstlisting}
        /*@ 
        ensures \forall integer a,b; 0 <= a < b < n ==> 
        \result >= abs(tab[a]-tab[b]);
    */
    int max_dist(int *tab, unsigned int n)
    {
        int min = tab[0];
        int max = tab[0];
        unsigned int i = 1;
        while (i < n)
        {
            if (tab[i] < min)
                min = tab[i];
            if (tab[i] > max)
                max = tab[i];
            i++;
        }
        return max - min;
    }
    \end{lstlisting}

    \begin{parts}

    \part Quelle condition doit-être vraie à la sortie de la boucle (i.e, $\WLP(18,\psi))$, pour $\psi$ la post-condition ?

    \begin{solutionorbox}
        (max - min) $\geq$ abs($tab[a]$ - $tab[b]$)
    \end{solutionorbox}

    \part Calculez $\WLP(12-16,I)$ pour un invariant I quelconque.
    Mettez-la en forme de manière à avoir la conjonction de 4 implications (en appliquant que $P \Rightarrow (Q\wedge R)$ est équivalent à $(P \Rightarrow Q) \wedge (P \Rightarrow R)$, et $P \Rightarrow Q \Rightarrow R$ est équivalent à $(P\wedge Q) \Rightarrow R$).

    \begin{solutionorbox}
        $
        \WLP(12-16,I) \equiv WLP(12-15,I[i++])\\
        \WLP(12-16,I) \equiv  tab[i] < min \Rightarrow \WLP(13,I') \wedge tab[i] > max \Rightarrow WLP(15,I')\\
        WLP(12-16,I) \equiv tab[i] < min \Rightarrow I'[min \leftarrow tab[i]] \wedge tab[i] > max \Rightarrow I'[max \leftarrow tab[i]]
        \\ \\
        I' = I[i++]
        $
        \\ \\
        La notion de de la conjonction des 4 implications n'a pas été bien comprise pour 
        notre groupe, nous avons donc calculé le $\WLP(12-16,I)$ de la même façon que se déroule
        l'algorithme.
    \end{solutionorbox}

    \part Proposez des invariants de boucle pour votre boucle.
    Vous devriez en avoir trois :
    \begin{itemize}
        \item I1 qui encadre la variable de boucle (i).
        \item I2 qui correspond à la formule obtenue à la question a.
        \item I3 supplémentaire (qui permettra de prouver le précédent) qui dit que toute valeur déjà vue est comprise entre \code{min} et \code{max}.
        \item I4 et I5 qui disent que min et max sont des éléments du tableau. Ces deux derniers invariants ne servent (pour l’instant) qu’à démontrer l’absence d’erreur à l’exécution.
    \end{itemize}
    On appellera I leur conjonction.

    Justifiez que $\neg (i < n) \land I \Rightarrow \WLP(18,\varphi)$.

    Pour chaque Ii, précisez $\WLP(12-16,Ii)$ (utilisez le calcul de la question b), et justifiez que $i < n \land I \Rightarrow \WLP(12-16,Ii)$.

    Pour I2, vous pouvez faire une justification très informelle que la formule obtenue est correcte.

    Pour chacun des invariants, comme elles sont similaires, vous pouvez n’expliquer qu’une seule des quatre implications

    \begin{solutionorbox}
        I1 : $1 \leq i \leq n$;\\
        I2 : $\forall a,b; 1 \leq a < b < i \Rightarrow max - min \geq abs(tab[a] - tab[b])$\\
        I3 : $\forall integer\ k; 1 \leq k < i \Rightarrow min \leq tab[k] \leq max;$\\
        I4 :  $\exists k; 1 \leq k < n \Rightarrow min = tab[k]$\\
        I5 :  $\exists k; 1 \leq k < n \Rightarrow max= tab[k]$
        \\ \\
        I = I1 $\wedge$ I2 $\wedge$ I3 $\wedge$ I4 $\wedge$ I5
        \\ \\
        On peut justifier $\neg(i < n) \wedge I \Rightarrow \WLP(18,\phi)$ car cela revient à dire que quand on termine la boucle $(i=n) \iff \neg(i < n)$, 
        et que tous les invariants sont alors prouvés, alors on peut faire le return de max-min.
        \\ \\
        WLP(12-16,I1) :
        \\ \\
        WLP(12-16,I2) : \\
        $
        \WLP(12-16,I2) \equiv (tab[i] < min) \Rightarrow \forall integer \ a, b; 1 \leq a < b < i \Rightarrow max - min \geq abs(tab[a] - tab[b]) \wedge\\
         (tab[i] > max) \Rightarrow \forall integer \ a, b; 1 \leq a < b < i \Rightarrow max - tab[i] \geq abs(tab[a] - tab[b])$
        \\ \\
        Sur $(tab[i] > max)$ on fait $max - tab[i]$ car juste avant on verifie la condition $(tab[i] < min)$.
        Mais on sait que $min < max$ donc on vérifie dans ce cas pour tab[i].
        \\ \\
        WLP(12-16,I3) :\\
        $\WLP(12-16, I3) \equiv \forall integer \ j; 1 \leq j < i \wedge (tab[i] < min \Rightarrow min \leq tab[j] \leq max) \wedge (tab[i] > max \Rightarrow min \leq tab[j] \leq max)$
        \\ \\
        WLP(12-16,I4) :
        \\ \\
        WLP(12-16,I5) :
    \end{solutionorbox}

    \part Déduisez-en un triplet de \bsc{Hoare} valide pour votre fonction.

    \begin{solutionorbox}
        Ainsi, on a bien $i<n  \wedge I1 \wedge I2 \wedge I3 \wedge I4 \wedge I5 \Rightarrow WLP(12-16,I1\wedge I2\wedge I3\wedge I4\wedge I5)$, et donc on a bien un invariant de boucle.
        \\ \\
        On déduit de tout cela que $\WLP(max\_dist,\phi)$ est bien défini,\\ 
        et que $\{i<n\}max\_dist\{\phi\}$ est un triplet de Hoare valide.
    \end{solutionorbox}

    \part Démontrez la terminaison de la fonction en donnant un variant de boucle et en démontrant qu’il décroît à chaque tour de boucle et qu’il est toujours positif (vous pouvez utiliser le calcul de la question b).

    \begin{solutionorbox}
        Voici notre variant :\\
        $@ loop \ variant \ n - i;$
        \\ \\
        On sait que la variable i est forcément inférieur à n d'après la condition.\\
        On sait aussi que à chaque fin de tour on incrémente i de 1. Alors si on prend notre invariant,
        sachant que n > i et i s'incrémente.\\
        Alors n-i va décroitre. Exemple :\\
        n = 5\\
        i = 1\\

        n-i = 4\\
        i++\\
        fin de boucle\\

        n-i = 3\\
        i++\\
        fin de boucle\\
    \end{solutionorbox}

    \part Quelles sont les valeurs mémoires modifiées par cette fonction (et la boucle) ? Vous répondrez en donnant les clauses assigns et loop assigns correspondantes.

    \begin{solutionorbox}
        les valeurs mémoires modifiées par cette fonction (et la boucle), sont :\\
        min,max et i à chaque tour de boucle.\\
        \\
        $@$assigns \textbackslash{nothing};\\ pour la fonction\\
        $@$loop assigns min,max,i;\\ dans la boucle
    \end{solutionorbox}

    \part Que manque-t’il comme précondition pour que la fonction ne puisse pas faire d’erreur à l’exécution ?

    \begin{solutionorbox}
        Il manque :\\
        $@requires \ n \geq 1 \ \&\& \ \textbackslash{valid}(tab+(0..n-1));$
    \end{solutionorbox}

    \part Démontrez que la fonction suivante vérifie le même contrat de fonction :

\begin{lstlisting}
int max_dist(int *tab, unsigned int n)
{
    return INT_MAX;
}
\end{lstlisting}


    \begin{solutionorbox}
        METTEZ VOTRE RÉPONSE ICI.
    \end{solutionorbox}

    \part Donnez une postcondition vérifiée par la fonction correcte qui n’est pas vérifiée par celle-ci.
    Vos invariants devraient permettre de la vérifier (si vous l’écrivez sans valeur absolue).


    \begin{solutionorbox}
        METTEZ VOTRE RÉPONSE ICI.
    \end{solutionorbox}


    \part Complétez les fichiers \texttt{max\_dist.c} et \texttt{max\_dist.h} de manière à ce que le contrat reflète tous les points vus ici et que frama-c accepte de prouver le contrat. Vous pouvez bien évidemment vous servir de cette question pour travailler les précédentes (c’est recommandé, d’ailleurs). On attendra bien sûr que toutes les assertions RTE soient démontrée, ainsi qu’une clause \code{terminates \\true} et une clause assigns.


    \end{parts}


    \titledquestion{Min\_dist}

    On veut maintenant une fonction qui calcule la plus petite différence entre deux éléments d’un tableau. On considère le code de la fonction, ainsi que la postcondition que l’on souhaite démontrer.

    Dans cette fonction, on utilise la fonction \code{abs} définie précédemment.
    On l’utilisera en admettant que $\WP(x = \code{abs}(t),\psi) = \psi[x \rightarrow abs(t)]$ (ce qui est ce qu’on a démontré à l’exercice 1, au final).

    Dans cet exercice on ne va pas faire les preuves sur papier entièrement. On se contentera de calculer pour chaque boucle l’effet de la boucle sur les invariants pour mieux inférer les invariants nécessaires.

    \begin{lstlisting}
 /*@ ensures \forall integer i; 0 <= i < n ==> 
 (\forall integer j; i < j < n ==> \result <= abs(tab[i]-tab[j]));
 */
int min_dist(int *tab, unsigned int n)
{
    int min = abs(tab[0] - tab[1]);
    unsigned int i = 0;
    while (i < n - 1)
    {
        int min_i = abs(tab[i] - tab[i + 1]);
        unsigned int j = i + 2;
        while (j < n)
        {
            int d = abs(tab[i] - tab[j]);
            if (d < min_i)
                min_i = d;
            j++;
        }
        if (min_i < min)
            min = min_i;
        i++;
    }
    return min;
}
    \end{lstlisting}

    \begin{parts}

    \part Quelle condition doit-être vraie à la sortie de la boucle extérieure (i.e, $\WLP(23,\psi))$, pour $\psi$ la post-condition ?

    \begin{solutionorbox}
        $
        \forall \ integer \ i; 0 \leq i < n \Rightarrow \\
        (\forall \ integer \ j; i < j < n \Rightarrow min \leq abs ( tab [ i ] - tab [ j ]));$
    \end{solutionorbox}

       \part Calculez $\WLP(14-17,J)$ pour un invariant J quelconque.

    \begin{solutionorbox}
        $
        \WLP(14-17,J) \equiv \WLP(14,\WLP(15-16,J[j++]))\\
        \WLP(14-17,J) \equiv (d < min\_i) \Rightarrow \WLP(14,WLP(16,I'))\\
        \WLP(14-17,J) \equiv (d < min\_i) \Rightarrow \WLP(14,J'[min\_i = d])\\
        \WLP(14-17,J) \equiv (d < min\_i) \Rightarrow J''[d = abs(tab[i] - tab[j])]
        \\ \\
        J' = [j++]
        \\
        J'' = J'[min\_i = d]
        $
    \end{solutionorbox}

    \part Calculez $\WLP(19-21,I)$ pour un invariant I quelconque (pour déterminer ce qui doit être vrai à la sortie de la boucle interne, en fonction de I).

    \begin{solutionorbox}
        $
        \WLP(19-21,I) \equiv \WLP(19-20,I[i++])\\
        \WLP(19-21,I) \equiv (min\_i < min) \Rightarrow \WLP(20,I')\\
        \WLP(19-21,I) \equiv (min\_i < min) \Rightarrow I'[min = min\_i]
        \\ \\
        I' = I[i++]
        $
    \end{solutionorbox}

    \part Calculez $\WLP(10-21,I)$ pour un invariant I quelconque, en admettant que l’invariant de la boucle interne (14-17) est J.

    \begin{solutionorbox}
        $
        \WLP(10-21,I) \equiv WLP(10,WLP(11,WLP(12-22)))\\
        \WLP(10-21,I) \equiv WLP(10,WLP(11,(j<n) \Rightarrow J))\\
        \WLP(10-21,I) \equiv WLP(10,I[J'][j=j+2])\\
        \WLP(10-21,I) \equiv I[J'][j=j+2][min\_i = abs(tab[i] - tab[i+1])]
        \\ \\
        J' = (j<n) \Rightarrow J
        $
    \end{solutionorbox}

    \part Donnez les clauses loop assigns et assigns pour cette fonction.

    \begin{solutionorbox}
        Pour la boucle extérieur :\\
        $assigns \ min, i, min\_i, j;$
        \\ \\
        Pour la boucle intérieur :\\
        $loop \ assigns \ min\_i, j;$
    \end{solutionorbox}

    \part Proposez des invariants pour les deux boucles -- on ne vous demande pas de démontrer la correction sur papier, mais uniquement de vérifier avec frama-c que vos invariants en sont et sont suffisants.
    Pour chaque boucle, deux invariants devraient suffire. Pour la boucle extérieure :
    \begin{itemize}
        \item I1 qui parle de $i$
        \item I2 qui parle de \code{min} et permet d’impliquer la post-condition quand $i == n-1$.
    \end{itemize}

    Pour la boucle intérieure :
    \begin{itemize}
        \item J1 qui parle de $j$.
        \item J2 qui parle de \code{min_i}. Il doit permettre d’impliquer $\WP(19-21,I2)$, cependant il peut être beaucoup plus simple que cette formule (les loop assigns permettront de démontrer ce qui n’est pas modifié par la boucle).
    \end{itemize}

    \begin{solutionorbox}
        METTEZ VOTRE RÉPONSE ICI.
    \end{solutionorbox}

    \part Déterminez les pré-conditions qui permettent de démontrer ce contrat de fonction et que les gardes RTE sont satisfaites.

    \begin{solutionorbox}
        METTEZ VOTRE RÉPONSE ICI.
    \end{solutionorbox}

    \part Démontrez la terminaison de la fonction en donnant un variant de boucle pour chaque boucle et en démontrant qu’ils décroissent à chaque tour de boucle et qu’ils sont toujours positifs (vous pouvez utiliser les calculs des questions précédentes).

    \begin{solutionorbox}
        METTEZ VOTRE RÉPONSE ICI.
    \end{solutionorbox}

    \part Trouvez une fonction très simple (d’une instruction) qui satisfait le même contrat de fonction.


    \begin{solutionorbox}
        METTEZ VOTRE RÉPONSE ICI.
    \end{solutionorbox}

    \part Donnez une postcondition vérifiée par la fonction correcte qui n’est pas vérifiée par celle-ci.
    Vous le vérifierez avec frama-c, en ajoutant les invariants pertinents (un par boucle suffira).

    \begin{solutionorbox}
        METTEZ VOTRE RÉPONSE ICI.
    \end{solutionorbox}


    \part Complétez les fichiers \texttt{min\_dist.c} et \texttt{min\_dist.h} de manière à ce que le contrat reflète tous les points vus ici et que frama-c accepte de prouver le contrat. Vous pouvez bien évidemment vous servir de cette question pour travailler les précédentes (c’est recommandé, d’ailleurs). On attendra bien sûr que toutes les assertions RTE soient démontrée, ainsi qu’une clause \code{terminates \\true} et une clause assigns.

    \end{parts}

    \titledquestion{Diameter}

    Cette question est volontairement plus ouverte et ne vous demandera rien sur papier.

    Donnez une fonction et sa spécification, dont le prototype est le suivant :
\begin{lstlisting}
int diameter(int* tab,unsigned int n);
\end{lstlisting}

    Et sa spécification informelle est la suivante :
    la fonction renvoie la valeur minimale pour un $i$ des valeur maximale pour les $j$ des $\mathrm{abs}(tab[i]-tab[j])$.

    Dit autrement, c’est la plus petite des plus grandes différence à un élément du tableau.

    Évidemment le code de la fonction va ressembler au cas précédent, mais il y a des différences qui compliquent un peu la tâche.

    En particulier, si vous voulez la spécification la plus précise (i.e., celle que la fonction \code{return 0} ne vérifie pas), vous ne pouvez pas vous en sortir sans dérouler la boucle externe, et donc avoir un code plus long que nécessaire (en tous cas, je n’ai pas réussi à faire la preuve sans ça).

    Une précondition peu évidente à trouver vous est fournie dans le fichier source.
    De même, la post-condition principale vous est donnée. Commencez par la démontrer, puis, comme dans les exercices précédents, observez que ce n’est pas suffisant et donnez et démontrez la post-condition manquante.

    Vous pouvez cela dit noter les remarques, commentaires, arguments, explications que vous jugez utiles pour cet exercice dans le cadre qui suit (ou votre copie) :

    \begin{solutionorbox}
        METTEZ VOTRE RÉPONSE ICI.
    \end{solutionorbox}


\end{questions}

\end{document}